---
categories:
  - 面试
  - 面试宝典
title: MyBatis常见面试题总结
date: 2024-01-31 14:55:50
tags:
---
MyBatis 常见面试题总结
==============

[javaguide.cn](https://javaguide.cn/system-design/framework/mybatis/mybatis-interview.html) Guide

这是一则或许对你有用的小广告

* **面试专版** ：准备 Java 面试的小伙伴可以考虑面试专版：**[《Java 面试指北 》](https://javaguide.cn/zhuanlan/java-mian-shi-zhi-bei.html)** (质量非常高，专为面试打造，配合 JavaGuide 食用效果最佳)。
* **知识星球** ：技术专栏/一对一提问/简历修改/求职指南/面试打卡/不定时福利，欢迎加入 **[JavaGuide 官方知识星球](https://javaguide.cn/about-the-author/zhishixingqiu-two-years.html)**。

> 本篇文章由 JavaGuide 收集自网络，原出处不明。
>
> 比起这些枯燥的面试题，我更建议你看看文末推荐的 MyBatis 优质好文。

### #{} 和 ${} 的区别是什么？

注：这道题是面试官面试我同事的。

答：

* `${}` 是 Properties 文件中的变量占位符，它可以用于标签属性值和 sql 内部，属于原样文本替换，可以替换任意内容，比如${driver}会被原样替换为 `com.mysql.jdbc. Driver`。  
  一个实例：根据参数按任意字段排序：

    select * from users order by ${orderCols}

`orderCols` 可以是 `name`、`name desc`、`name,sex asc` 等，实现灵活的排序。

* `#{}` 是 sql 的参数占位符，MyBatis 会将 sql 中的 `#{}` 替换为? 号，在 sql 执行前会使用 PreparedStatement 的参数设置方法，按序给 sql 的? 号占位符设置参数值，比如 ps.setInt (0, parameterValue)，`#{item.name}` 的取值方式为使用反射从参数对象中获取 item 对象的 name 属性值，相当于 `param.getItem().getName()`。

### xml 映射文件中，除了常见的 select、insert、update、delete 标签之外，还有哪些标签？

注：这道题是京东面试官面试我时问的。

答：还有很多其他的标签， `<resultMap>`、 `<parameterMap>`、 `<sql>`、 `<include>`、 `<selectKey>` ，加上动态 sql 的 9 个标签， `trim|where|set|foreach|if|choose|when|otherwise|bind` 等，其中 `<sql>` 为 sql 片段标签，通过 `<include>` 标签引入 sql 片段， `<selectKey>` 为不支持自增的主键生成策略标签。

### Dao 接口的工作原理是什么？Dao 接口里的方法，参数不同时，方法能重载吗？

注：这道题也是京东面试官面试我被问的。

答：最佳实践中，通常一个 xml 映射文件，都会写一个 Dao 接口与之对应。Dao 接口就是人们常说的 `Mapper` 接口，接口的全限名，就是映射文件中的 namespace 的值，接口的方法名，就是映射文件中 `MappedStatement` 的 id 值，接口方法内的参数，就是传递给 sql 的参数。 `Mapper` 接口是没有实现类的，当调用接口方法时，接口全限名+方法名拼接字符串作为 key 值，可唯一定位一个 `MappedStatement` ，举例：`com.mybatis3.mappers. StudentDao.findStudentById` ，可以唯一找到 namespace 为 `com.mybatis3.mappers. StudentDao` 下面 `id = findStudentById` 的 `MappedStatement` 。在 MyBatis 中，每一个 `<select>`、 `<insert>`、 `<update>`、 `<delete>` 标签，都会被解析为一个 `MappedStatement` 对象。

Dao 接口里的方法，是不能重载的，因为是全限名+方法名的保存和寻找策略。

Dao 接口里的方法可以重载，但是 Mybatis 的 xml 里面的 ID 不允许重复。

Mybatis 版本 3.3.0，亲测如下：

    /**
     * Mapper接口里面方法重载
     */
    public interface StuMapper {

     List<Student> getAllStu();

     List<Student> getAllStu(@Param("id") Integer id);
    }

然后在 `StuMapper.xml` 中利用 Mybatis 的动态 sql 就可以实现。

    <select id="getAllStu" resultType="com.pojo.Student">
      select * from student
      <where>
        <if test="id != null">
          id = #{id}
        </if>
      </where>
    </select>

能正常运行，并能得到相应的结果，这样就实现了在 Dao 接口中写重载方法。

**Mybatis 的 Dao 接口可以有多个重载方法，但是多个接口对应的映射必须只有一个，否则启动会报错。**

相关 issue：[更正：Dao 接口里的方法可以重载，但是 Mybatis 的 xml 里面的 ID 不允许重复！open in new window](https://github.com/Snailclimb/JavaGuide/issues/1122)。

Dao 接口的工作原理是 JDK 动态代理，MyBatis 运行时会使用 JDK 动态代理为 Dao 接口生成代理 proxy 对象，代理对象 proxy 会拦截接口方法，转而执行 `MappedStatement` 所代表的 sql，然后将 sql 执行结果返回。

**补充**：

Dao 接口方法可以重载，但是需要满足以下条件：

1. 仅有一个无参方法和一个有参方法
2. 多个有参方法时，参数数量必须一致。且使用相同的 `@Param` ，或者使用 `param1` 这种

**测试如下**：

`PersonDao.java`

    Person queryById();

    Person queryById(@Param("id") Long id);

    Person queryById(@Param("id") Long id, @Param("name") String name);

`PersonMapper.xml`

    <select id="queryById" resultMap="PersonMap">
        select
          id, name, age, address
        from person
        <where>
            <if test="id != null">
                id = #{id}
            </if>
            <if test="name != null and name != ''">
                name = #{name}
            </if>
        </where>
        limit 1
    </select>

`org.apache.ibatis.scripting.xmltags. DynamicContext. ContextAccessor#getProperty` 方法用于获取 `<if>` 标签中的条件值

    public Object getProperty(Map context, Object target, Object name) {
      Map map = (Map) target;

      Object result = map.get(name);
      if (map.containsKey(name) || result != null) {
        return result;
      }

      Object parameterObject = map.get(PARAMETER_OBJECT_KEY);
      if (parameterObject instanceof Map) {
        return ((Map)parameterObject).get(name);
      }

      return null;
    }

`parameterObject` 为 map，存放的是 Dao 接口中参数相关信息。

`((Map)parameterObject).get(name)` 方法如下

    public V get(Object key) {
      if (!super.containsKey(key)) {
        throw new BindingException("Parameter '" + key + "' not found. Available parameters are " + keySet());
      }
      return super.get(key);
    }

1. `queryById()` 方法执行时，`parameterObject` 为 null，`getProperty` 方法返回 null 值，`<if>` 标签获取的所有条件值都为 null，所有条件不成立，动态 sql 可以正常执行。
2. `queryById(1L)` 方法执行时，`parameterObject` 为 map，包含了 `id` 和 `param1` 两个 key 值。当获取 `<if>` 标签中 `name` 的属性值时，进入 `((Map)parameterObject).get(name)` 方法中，map 中 key 不包含 `name`，所以抛出异常。
3. `queryById(1L,"1")` 方法执行时，`parameterObject` 中包含 `id`, `param1`, `name`, `param2` 四个 key 值，`id` 和 `name` 属性都可以获取到，动态 sql 正常执行。

### MyBatis 是如何进行分页的？分页插件的原理是什么？

注：我出的。

答：**(1)** MyBatis 使用 RowBounds 对象进行分页，它是针对 ResultSet 结果集执行的内存分页，而非物理分页；**(2)** 可以在 sql 内直接书写带有物理分页的参数来完成物理分页功能，**(3)** 也可以使用分页插件来完成物理分页。

分页插件的基本原理是使用 MyBatis 提供的插件接口，实现自定义插件，在插件的拦截方法内拦截待执行的 sql，然后重写 sql，根据 dialect 方言，添加对应的物理分页语句和物理分页参数。

举例：`select _ from student` ，拦截 sql 后重写为：`select t._ from （select \* from student）t limit 0，10`

### 简述 MyBatis 的插件运行原理，以及如何编写一个插件

注：我出的。

答：MyBatis 仅可以编写针对 `ParameterHandler`、 `ResultSetHandler`、 `StatementHandler`、 `Executor` 这 4 种接口的插件，MyBatis 使用 JDK 的动态代理，为需要拦截的接口生成代理对象以实现接口方法拦截功能，每当执行这 4 种接口对象的方法时，就会进入拦截方法，具体就是 `InvocationHandler` 的 `invoke()` 方法，当然，只会拦截那些你指定需要拦截的方法。

实现 MyBatis 的 `Interceptor` 接口并复写 `intercept()` 方法，然后在给插件编写注解，指定要拦截哪一个接口的哪些方法即可，记住，别忘了在配置文件中配置你编写的插件。

### MyBatis 执行批量插入，能返回数据库主键列表吗？

注：我出的。

答：能，JDBC 都能，MyBatis 当然也能。

### MyBatis 动态 sql 是做什么的？都有哪些动态 sql？能简述一下动态 sql 的执行原理不？

注：我出的。

答：MyBatis 动态 sql 可以让我们在 xml 映射文件内，以标签的形式编写动态 sql，完成逻辑判断和动态拼接 sql 的功能。其执行原理为，使用 OGNL 从 sql 参数对象中计算表达式的值，根据表达式的值动态拼接 sql，以此来完成动态 sql 的功能。

MyBatis 提供了 9 种动态 sql 标签:

* `<if></if>`
* `<where></where>(trim,set)`
* `<choose></choose>（when, otherwise）`
* `<foreach></foreach>`
* `<bind/>`

关于 MyBatis 动态 SQL 的详细介绍，请看这篇文章：[Mybatis 系列全解（八）：Mybatis 的 9 大动态 SQL 标签你知道几个？open in new window](https://segmentfault.com/a/1190000039335704) 。

关于这些动态 SQL 的具体使用方法，请看这篇文章：[Mybatis【13】-- Mybatis 动态 sql 标签怎么使用？open in new window](https://cloud.tencent.com/developer/article/1943349)

### MyBatis 是如何将 sql 执行结果封装为目标对象并返回的？都有哪些映射形式？

注：我出的。

答：第一种是使用 `<resultMap>` 标签，逐一定义列名和对象属性名之间的映射关系。第二种是使用 sql 列的别名功能，将列别名书写为对象属性名，比如 T_NAME AS NAME，对象属性名一般是 name，小写，但是列名不区分大小写，MyBatis 会忽略列名大小写，智能找到与之对应对象属性名，你甚至可以写成 T_NAME AS NaMe，MyBatis 一样可以正常工作。

有了列名与属性名的映射关系后，MyBatis 通过反射创建对象，同时使用反射给对象的属性逐一赋值并返回，那些找不到映射关系的属性，是无法完成赋值的。

### MyBatis 能执行一对一、一对多的关联查询吗？都有哪些实现方式，以及它们之间的区别

注：我出的。

答：能，MyBatis 不仅可以执行一对一、一对多的关联查询，还可以执行多对一，多对多的关联查询，多对一查询，其实就是一对一查询，只需要把 `selectOne()` 修改为 `selectList()` 即可；多对多查询，其实就是一对多查询，只需要把 `selectOne()` 修改为 `selectList()` 即可。

关联对象查询，有两种实现方式，一种是单独发送一个 sql 去查询关联对象，赋给主对象，然后返回主对象。另一种是使用嵌套查询，嵌套查询的含义为使用 join 查询，一部分列是 A 对象的属性值，另外一部分列是关联对象 B 的属性值，好处是只发一个 sql 查询，就可以把主对象和其关联对象查出来。

那么问题来了，join 查询出来 100 条记录，如何确定主对象是 5 个，而不是 100 个？其去重复的原理是 `<resultMap>` 标签内的 `<id>` 子标签，指定了唯一确定一条记录的 id 列，MyBatis 根据 `<id>` 列值来完成 100 条记录的去重复功能， `<id>` 可以有多个，代表了联合主键的语意。

同样主对象的关联对象，也是根据这个原理去重复的，尽管一般情况下，只有主对象会有重复记录，关联对象一般不会重复。

举例：下面 join 查询出来 6 条记录，一、二列是 Teacher 对象列，第三列为 Student 对象列，MyBatis 去重复处理后，结果为 1 个老师 6 个学生，而不是 6 个老师 6 个学生。

| t_id | t_name  | s_id |
|------|---------|------|
| 1    | teacher | 38   |
| 1    | teacher | 39   |
| 1    | teacher | 40   |
| 1    | teacher | 41   |
| 1    | teacher | 42   |
| 1    | teacher | 43   |

### MyBatis 是否支持延迟加载？如果支持，它的实现原理是什么？

注：我出的。

答：MyBatis 仅支持 association 关联对象和 collection 关联集合对象的延迟加载，association 指的就是一对一，collection 指的就是一对多查询。在 MyBatis 配置文件中，可以配置是否启用延迟加载 `lazyLoadingEnabled=true|false。`

它的原理是，使用 `CGLIB` 创建目标对象的代理对象，当调用目标方法时，进入拦截器方法，比如调用 `a.getB().getName()` ，拦截器 `invoke()` 方法发现 `a.getB()` 是 null 值，那么就会单独发送事先保存好的查询关联 B 对象的 sql，把 B 查询上来，然后调用 a.setB (b)，于是 a 的对象 b 属性就有值了，接着完成 `a.getB().getName()` 方法的调用。这就是延迟加载的基本原理。

当然了，不光是 MyBatis，几乎所有的包括 Hibernate，支持延迟加载的原理都是一样的。

### MyBatis 的 xml 映射文件中，不同的 xml 映射文件，id 是否可以重复？

注：我出的。

答：不同的 xml 映射文件，如果配置了 namespace，那么 id 可以重复；如果没有配置 namespace，那么 id 不能重复；毕竟 namespace 不是必须的，只是最佳实践而已。

原因就是 namespace+id 是作为 `Map<String, MappedStatement>` 的 key 使用的，如果没有 namespace，就剩下 id，那么，id 重复会导致数据互相覆盖。有了 namespace，自然 id 就可以重复，namespace 不同，namespace+id 自然也就不同。

### MyBatis 中如何执行批处理？

注：我出的。

答：使用 `BatchExecutor` 完成批处理。

### MyBatis 都有哪些 Executor 执行器？它们之间的区别是什么？

注：我出的

答：MyBatis 有三种基本的 `Executor` 执行器：

* **`SimpleExecutor`：** 每执行一次 update 或 select，就开启一个 Statement 对象，用完立刻关闭 Statement 对象。
* **`ReuseExecutor`：** 执行 update 或 select，以 sql 作为 key 查找 Statement 对象，存在就使用，不存在就创建，用完后，不关闭 Statement 对象，而是放置于 Map\<String, Statement\>内，供下一次使用。简言之，就是重复使用 Statement 对象。
* **`BatchExecutor`**：执行 update（没有 select，JDBC 批处理不支持 select），将所有 sql 都添加到批处理中（addBatch ()），等待统一执行（executeBatch ()），它缓存了多个 Statement 对象，每个 Statement 对象都是 addBatch ()完毕后，等待逐一执行 executeBatch ()批处理。与 JDBC 批处理相同。

作用范围：`Executor` 的这些特点，都严格限制在 SqlSession 生命周期范围内。

### MyBatis 中如何指定使用哪一种 Executor 执行器？

注：我出的

答：在 MyBatis 配置文件中，可以指定默认的 `ExecutorType` 执行器类型，也可以手动给 `DefaultSqlSessionFactory` 的创建 SqlSession 的方法传递 `ExecutorType` 类型参数。

### MyBatis 是否可以映射 Enum 枚举类？

注：我出的

答：MyBatis 可以映射枚举类，不单可以映射枚举类，MyBatis 可以映射任何对象到表的一列上。映射方式为自定义一个 `TypeHandler` ，实现 `TypeHandler` 的 `setParameter()` 和 `getResult()` 接口方法。 `TypeHandler` 有两个作用：

* 一是完成从 javaType 至 jdbcType 的转换；
* 二是完成 jdbcType 至 javaType 的转换，体现为 `setParameter()` 和 `getResult()` 两个方法，分别代表设置 sql 问号占位符参数和获取列查询结果。

### MyBatis 映射文件中，如果 A 标签通过 include 引用了 B 标签的内容，请问，B 标签能否定义在 A 标签的后面，还是说必须定义在 A 标签的前面？

注：我出的

答：虽然 MyBatis 解析 xml 映射文件是按照顺序解析的，但是，被引用的 B 标签依然可以定义在任何地方，MyBatis 都可以正确识别。

原理是，MyBatis 解析 A 标签，发现 A 标签引用了 B 标签，但是 B 标签尚未解析到，尚不存在，此时，MyBatis 会将 A 标签标记为未解析状态，然后继续解析余下的标签，包含 B 标签，待所有标签解析完毕，MyBatis 会重新解析那些被标记为未解析的标签，此时再解析 A 标签时，B 标签已经存在，A 标签也就可以正常解析完成了。

### 简述 MyBatis 的 xml 映射文件和 MyBatis 内部数据结构之间的映射关系？

注：我出的

答：MyBatis 将所有 xml 配置信息都封装到 All-In-One 重量级对象 Configuration 内部。在 xml 映射文件中， `<parameterMap>` 标签会被解析为 `ParameterMap` 对象，其每个子元素会被解析为 ParameterMapping 对象。 `<resultMap>` 标签会被解析为 `ResultMap` 对象，其每个子元素会被解析为 `ResultMapping` 对象。每一个 `<select>、<insert>、<update>、<delete>` 标签均会被解析为 `MappedStatement` 对象，标签内的 sql 会被解析为 BoundSql 对象。

### 为什么说 MyBatis 是半自动 ORM 映射工具？它与全自动的区别在哪里？

注：我出的

答：Hibernate 属于全自动 ORM 映射工具，使用 Hibernate 查询关联对象或者关联集合对象时，可以根据对象关系模型直接获取，所以它是全自动的。而 MyBatis 在查询关联对象或关联集合对象时，需要手动编写 sql 来完成，所以，称之为半自动 ORM 映射工具。

面试题看似都很简单，但是想要能正确回答上来，必定是研究过源码且深入的人，而不是仅会使用的人或者用的很熟的人，以上所有面试题及其答案所涉及的内容，在我的 MyBatis 系列博客中都有详细讲解和原理分析。
![JavaGuide 官方公众号](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/2024-02-03_10:59:06_c4ca4238a0b923820dcc509a6f75849b) JavaGuide 官方公众号

### 文章推荐

* [2W 字全面剖析 Mybatis 中的 9 种设计模式open in new window](https://juejin.cn/post/7273516671574687759)
* [从零开始实现一个 MyBatis 加解密插件open in new window](https://mp.weixin.qq.com/s/WUEAdFDwZsZ4EKO8ix0ijg)
* [MyBatis 最全使用指南open in new window](https://juejin.cn/post/7051910683264286750)
* [脑洞打开！第一次看到这样使用 MyBatis 的，看得我一愣一愣的。open in new window](https://juejin.cn/post/7269390456530190376)
* [MyBatis 居然也有并发问题open in new window](https://juejin.cn/post/7264921613551730722)

[跳转到 Cubox 查看](https://cubox.pro/my/card?id=7152036058501221422)
